\chapter{Introdução}
Atualmente, muitas escolas em áreas urbanas no Brasil são informatizadas, possuem computadores para uso exclusivo dos alunos e as abordagens tradicionais de ensino (aula presencial em sala de aula) são parcialmente apoiadas por métodos digitais de ensino, além de que muitos alunos possuem computadores em seus domicílios~\cite{Silva2015}. De acordo com pesquisa realizada pelo CETIC~\cite{CETIC2016} no ano de 2016, 37\% a 46\% dos alunos da 4ª série do ensino fundamental ao 2º ano do ensino médio acessam a Internet por meio de computador de mesa, \textit{notebook} ou \textit{tablet}. Outro dado importante da pesquisa é que 68\% dos alunos acessam a Internet mais de uma vez por dia. Levando isso em conta, o desenvolvimento de softwares educacionais se torna válido juntamente ao ensino tradicional, diversificando as formas de disseminação e construção do conhecimento entre professor e aluno.

Nesse contexto, têm surgido diferentes tipos de sistemas baseados em computador voltados para a Educação, tais como sistemas de \textit{electronic learning} (\textit{e-learning}), jogos educacionais, objetos de aprendizagem (OAs) e sistemas tutores inteligentes (STIs)~\cite{Silva2015}.

Enquanto ferramentas de \textit{e-learning} são voltadas para educação à distância usando meios virtuais para ensino, STIs utilizam conceitos de Inteligência Artificial (IA) para adaptação de materiais de ensino e aplicação de exercícios que sejam adequados ao nível cognitivo do estudante.

Objetos de aprendizagem possuem características importantes, pois são tratados como artefatos digitais, podendo ser reusados, adaptados e facilmente distribuídos.

Porém, tanto OAs quanto STIs devem ser criados e mantidos, demonstrando a importância de ferramentas de autoria, que são programas de computador dedicados à criação e edição desses sistemas.

A ADAPTFARMA, versão modificada de FARMA, é uma ferramenta de autoria para criação e manutenção de objetos de aprendizagem. A ferramenta possui ênfase na remediação de erros e no fornecimento ágil de \textit{feedback} ao aprendiz.

\section{Justificativa}
A versão de ADAPTFARMA, descrita em~\cite{Silva2015}, possui uma limitação quanto ao módulo de autoria, que não permite ao autor relacionar grupos de exercícios a certas páginas conceituais, forçando o módulo de interação apresentar todas as páginas teóricas juntas no início da execução do OA. Em função dessa limitação, o Método de Sequenciamento Adaptativo (MSA) não é capaz de mostrar apenas as páginas teóricas relevantes ao conteúdo do exercício a ser exibido em seguida.

Nesse sentido, a possibilidade de atrelar exercícios a páginas teóricas torna-se relevante, pois permite um melhor encadeamento teórico-prático, ao modo do estabelecimento de pré-requisitos, podendo assim atingir melhores resultados na aprendizagem do conteúdo.

\section{Objetivos}
O objetivo geral deste trabalho foi alterar ADAPTFARMA para possibilitar a criação de OAs mais flexíveis e adaptáveis ao nível cognitivo do estudante, sendo possível atrelar páginas de teoria a grupos de exercícios. Desse modo, os objetivos específicos para atingir esse fim são os seguintes:
\begin{itemize}
	\item Modificação no módulo de autoria de forma a incluir uma funcionalidade que permite atrelar um conjunto de páginas de teoria com um conjunto de páginas de exercícios.
	\item Modificação no algoritmo do MSA para que este seja capaz de identificar páginas de teoria vinculadas a certas sequências de exercícios.
\end{itemize}

\section{Estrutura da Monografia}
A monografia está organizada em quatro capítulos: Introdução, Revisão Bibliográfica, Conceitos da Solução, e Conclusão e Trabalhos Futuros.

O capítulo de Introdução aborda o contexto no qual trabalho está inserido, juntamente com sua importância no ambiente educacional, relacionando os sistemas tutores inteligentes e os objetos de aprendizagem com a necessidade de desenvolvimento das Ferramentas de Autoria para auxiliar na criação desses recursos educacionais. Também são descritas algumas limitações da ferramenta ADAPTFARMA, a justificativa do trabalho, o objetivo geral e os objetivos específicos.

No segundo capítulo, Revisão Bibliográfica, são apresentados os principais conceitos teóricos atrelados ao tema do trabalho. Na seção Sistemas Tutores Inteligentes, discute-se as origens desses sistemas, iniciando na década de 1970, sua definição com base na literatura, e a estrutura geral em consenso de um STI. A seção Objetos de Aprendizagem, dá continuidade histórica ao \textit{e-learning}, abordando suas classificações e características principais. Ainda, nessa seção são discutidos os metadados que, atualmente, contam com duas especificações principais, \textit{Learning Object Metadata} (LOM)~\cite{LOM2002} e \textit{Shareable Content Object Reference Model} (SCORM)~\cite{ADL2015}. Finalizando o capítulo, a seção Ferramentas de Autoria é a seção que contém as características gerais desse tipo de software, assim como breves exemplos de algumas ferramentas de autoria para STIs e \textit{Adaptive Hypermedia Systems} (AHSs)~\cite{Brusilovsky2012}.

O capítulo 3 tem por objetivo explicar em detalhes a ferramenta ADAPTFARMA e a implementação da solução. Assim, é apresentada a arquitetura de ADAPTFARMA, suas funcionalidades e características. Sobre a implementação, é mostrado o material utilizado e a metodologia de desenvolvimento. Já a seção Testes define os testes realizados sobre a implementação, discute os resultados obtidos e explicita a base de dados utilizada.

Por fim, o capítulo Conclusão e Trabalhos Futuros apresenta considerações finais sobre o trabalho e futuras manutenções que possam ser feitas na ferramenta para aprimorá-la.
